\chapter{多项式}

\section{一元多项式环}

\begin{deff}
    设$K$为域,称$K$中几乎处处为0(即从某个位置开始元素均为0)的序列为$K$上的一个\textbf{一元多项式(polynôme à une indéterminée)}.

    $K$上的一元多项式的全体记为$K[x]$.
\end{deff}

\begin{rqq}
    记$x = (0, 1, 0, 0, \cdots) \in K[x]$,称为\textbf{不定元(indéterminée)}.

    记$0 = (0, 0, \cdots) \in K[x]$,称为\textbf{零多项式(polynôme nul)}.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    设$A = (a_0, a_1, a_2, \cdots, a_n, 0, 0, \cdots) \in K[x]$,
    称$a_0, a_1, a_2, \cdots, a_n, 0, 0, \cdots$为$A$的系数.

    两个多项式相等当且仅当它们的系数全相等.
\end{rqq}

\begin{deff}\label{def:polynomial_operations}
    设$K$为域,$A = (a_k), B = (b_k) \in K[x], \lambda \in K$.
    \begin{enumerate}
        \item 称$A + B = (s_k)$,其中$s_k = a_k + b_k$.
        \item 称$\lambda A = (q_k)$,其中$q_k = \lambda a_k$.
        \item 称$AB = (c_k)$,其中$c_k = \sum\limits_{i = 0}^k a_i b_{k - i}$.\label{def:polynomial_multiplication}
    \end{enumerate}
\end{deff}

\begin{prop}
    设$K$为域,则$K[x]$为交换环且为$K$-e.v.
\end{prop}

\begin{prop}
    $K[x] = \left\{ \sum\limits_{k = 0} ^ n a_k x ^ k \mid n \in \mathbb{N}, a_k \in K \right\}$.
\end{prop}

\begin{deff}
    设$K$为域,$\lambda \in K$.称$(\lambda, 0, 0, \cdots) = \lambda x^0 \in K[x]$为\textbf{常值多项式(polynôme constant)}.

    今后我们不再区分$K$与$K$上的常值多项式.
\end{deff}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A = \sum\limits_{k = 0} ^ n a_k x ^ k \in K[x]^*$.
    称$\max \{ k \in [0, n] \mid a_k \neq 0\} \in \mathbb{N}$的最大元为$A$的\textbf{次数(degré)},
    记为$\deg A$.特别地,记$\deg 0 = - \infty$.
\end{deff}

\begin{rqq}
    设$A = \sum\limits_{k=0}^n a_k x^k \in K[x]^*$,则$\deg A = n \iff a_n \neq 0$.
    此时,称$a_n$为$A$的\textbf{首项系数(coefficient dominant)}.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    首项系数为1的多项式称为\textbf{首一多项式(polynôme unitaire)}.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$,则
    \begin{enumerate}
        \item $\deg (A + B) \leqslant \max \{ \deg A, \deg B \}$.
        \item $\deg (AB) = \deg A + \deg B$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{rqq}
    更一般地,$\deg (\lambda A + \mu B) \leqslant \max \{ \deg A, \deg B \}$.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    记$K_n[x] = \{ A \in K[x] \mid \deg A \leqslant n \}$为次数不大于$n$的多项式的全体.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,则$K_n[x] \subseteq K[x]$为$K$-e.v.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$.若$AB = 0$,则$A = 0$或$B = 0$.
\end{prop}

\begin{cor}
    设$K$为域,$A, B \in K[x], C \in K[x]^*$.若$AC = BC$,则$A = B$.
\end{cor}

\begin{rqq}
    因此,非零多项式都是正则的.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,则$K[x]$为整环,且$K[x]^{\times} = K^*$.
\end{prop}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A = \sum\limits_{k = 0} ^ n a_k x ^ k \in K[x], \alpha \in K$.
    称$\sum\limits_{k = 0} ^ n a_k \alpha ^ k \in K$为将$\alpha$\textbf{代入(substitue)}$x$,
    或$A$在$\alpha$处的\textbf{取值(évalue)},记为$A(\alpha)$.

    记$ev_{\alpha}: \begin{array}[t]{ccc} K[x] & \to & K \\ A & \mapsto & A(\alpha) \end{array}$.
\end{deff}

\begin{prop}\label{prop:ev_operation}
    设$K$为域,$A, B \in K[x], \alpha, \lambda, \mu \in K$,则
    \begin{enumerate}
        \item $(\lambda A + \mu B)(\alpha) = \lambda A(\alpha) + \mu B(\alpha)$.
        \item $(AB)(\alpha) = A(\alpha)B(\alpha)$.\label{prop:ev_operation_multiplication}
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{rqq}
    Définition \ref{def:polynomial_operations}的\ref{def:polynomial_multiplication}正是为了
    得到Proposition \ref{prop:ev_operation}的\ref{prop:ev_operation_multiplication}这一结果.
\end{rqq}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A = \sum\limits_{k = 0}^n a_k x^k, P \in K[x]$.
    记$A \circ P = A(P) = \sum\limits_{k=0}^n a_k P^k \in K[x]$.
\end{deff}

\begin{rqq}
    当$P = x$时,$A(P) = A$,我们今后不再区分$A$与$A(x)$.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    设$K$为域,$A, B, P \in K[x], \lambda, \mu \in K$,则
    \begin{enumerate}
        \item $(\lambda A + \mu B)(P) = \lambda A(P) + \mu B(P)$.
        \item $(AB)(P) = A(P)B(P)$.
    \end{enumerate}
\end{rqq}

\begin{rqq}
    设$K$为域,则$ev_{\alpha}$为环同态和线性映射.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    设$K$为域,$\alpha \in K$,则$K \cong K[x] / (x - \alpha)$.
\end{rqq}

\section{整除}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$.称$B$\textbf{整除(divise)}$A$,若存在$C \in K[x]$,使得$A = BC$,记为$B \mid A$.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$.若$A \neq 0$且$B \mid A$,则$\deg B \leqslant \deg A$.
\end{prop}

\begin{rqq}
    $\deg A$为某种``绝对值''.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$.若$A \mid B, B \mid A$,则存在$\lambda \in K, A = \lambda B$.

    此时,称$A$与$B$\textbf{相伴(associés)}.
\end{prop}

\begin{thm}[Euclide除法]
    设$K$为域,$A, B \in K[x], B \neq 0$,则存在唯一$Q, R \in K[x], A = BQ + R$,其中$\deg R < \deg B$.
\end{thm}

\begin{proof}
    唯一性易知.存在性对$\deg A$作第二数归即可.
\end{proof}

\begin{rqq}
    $K[x]$为PID.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    Euclide除法与域扩张无关.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    与域扩张无关的性质称为\textbf{代数性质}.

    与域扩张有关的性质称为\textbf{算术性质}.
\end{rqq}

\section{多项式函数与根}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A \in K[x]$.称映射$\tilde{A}: \begin{array}[t]{ccc} K & \to & K \\ \alpha & \to & ev_{\alpha}(A) \end{array}$为与$A$相伴的\textbf{多项式函数(fonction polynomiale)}.
\end{deff}

\begin{deff}
    设$K$为域,$I \subseteq K, f: I \to K$.称$f$为一个\textbf{多项式函数},
    若存在$A \in K[x], f = \tilde{A}|_I$.
\end{deff}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A \in K[x], \alpha \in K$.称$\alpha$为$A$(在$K$中)的一个\textbf{根(racine)},若$A(\alpha) = 0$.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A \in K[x], \alpha \in K$,则$\alpha$为$A$的根$\iff (x - \alpha) \mid A$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A \in K[x], \alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n$为$A$的$n$个不同根,
    则$\prod\limits_{k=1}^n (x - \alpha_k) \mid A$.
\end{prop}

\begin{proof}
    对$n$归纳即可.
\end{proof}

\begin{cor}
    $n$次多项式最多有$n$个根.
\end{cor}

\begin{cor}
    $K_n[x]$中有$n+1$个根的多项式为零多项式.
\end{cor}

\begin{cor}
    设$I$为$K$的无限子集,若$\forall x \in I, A(x) = 0$,则$A = 0$.
\end{cor}

\begin{cor}
    设$K$为域,$A \in K[x]$.若$A$恰有$n$个不同的根$\alpha_i$,
    则$A = c \prod\limits_{i = 1}^n (x - \alpha_i)$,其中$c \in K$为常数.
\end{cor}

\begin{thm}[Lagrange插值公式]\label{thm:lagrange_interpolation}
    设$K$为域,$x_i, \alpha_i \in K (i = 0, 1, \ldots, n)$.
    则存在唯一多项式$L \in K_n[x]$满足$L(x_i) = \alpha_i$.
    其中$$L(x) = \sum\limits_{i = 0}^n \prod\limits_{j \neq i} \dfrac{x - x_j}{x_i - x_j} \alpha_i$$
\end{thm}

\begin{rqq}
    Théorème \ref{thm:lagrange_interpolation}是$K[x]$上的``CRT''.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    Théorème \ref{thm:lagrange_interpolation}中的$L(x)$也称为
    ``\href{https://faculty.ustc.edu.cn/yqliang/files/teaching.htm#exam}{调分多项式}''.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$.若存在$K$的无限子集$I$使得$\tilde{A} \vert_I = \tilde{B} \vert_I$,则$A = B$.
\end{prop}

\begin{prop}\label{prop2}
    设$K$为域,则$$\varPhi: \begin{array}[t]{ccc} K[x] & \to & \mathcal{F}(K, K) \\ A & \mapsto & \tilde{A} \end{array}$$为环同态.
\end{prop}

\begin{rqq}
    若$K$为无限域,则Proposition \ref{prop2}中的$\varPhi$为环同构.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    此时可以等同``多项式''与``多项式函数''.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    在有限域$\mathbb{F}_p$中,$\varPhi(x^p - x) = \varPhi(0)$.
\end{rqq}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A \in K[x]^*, \alpha \in K$为$A$的根.
    称$m = \max \{ k \in \mathbb{N} \mid (x - \alpha)^k \mid A \}$为$\alpha$的\textbf{重数(ordre de multiplicité)},
    此时称$\alpha$为$A$的\textbf{$\boldsymbol{m}$重根(racine d’ordre $\boldsymbol{m}$)}.
\end{deff}

\begin{rqq}
    设$K$为域,$A \in K[x]^*, \alpha \in K$为$A$的根.
    \begin{itemize}
        \item 称$\alpha$为$A$的\textbf{重根(racine multiple)},若$\alpha$的重数大于1.
        \item 称$\alpha$为$A$的\textbf{单根(racine simple)},若$\alpha$的重数等于1.
        \item 称$\alpha$为$A$的\textbf{双根(racine double)},若$\alpha$的重数等于2.
        \item 称$\alpha$为$A$的\textbf{三重根(racine triple)},若$\alpha$的重数等于3.
        \item 称$\alpha$为$A$的\textbf{至少$\boldsymbol{p}$重根(racine d’ordre au moins $\boldsymbol{p}$)},若$\alpha$的重数不小于$p$.
    \end{itemize} 
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A \in K[x]^*, \alpha \in K, m \in \mathbb{N}^*$.
    则$\alpha$为$A$的$m$重根$\iff (x - \alpha)^m \mid A \text{且} (x - \alpha)^{m + 1} \nmid A$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A \in K[x]^*, \alpha \in K, m \in \mathbb{N}^*$.
    则$\alpha$为$A$的$m$重根$\iff \exists B \in K[x], A = (x - \alpha)^m B \text{且} B(\alpha) \neq 0$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A \in K[x]^*, \alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n \in K$两两不同,
    满足$\alpha_k$为$A$的$r_k$重根.则$\prod\limits_{k=1}^n (x - \alpha_k)^{r_k} \mid A$.
\end{prop}

\begin{cor}
    $n$次多项式至多有$n$个根(计重数).
\end{cor}

\begin{rqq}
    根的重数类似于$V_p(n)$.
\end{rqq}

\begin{deff}\label{def:scindé}
    设$K$为域,$A \in K[x]$.称$A$在$K$上\textbf{分裂(scindé)},
    若存在$\alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n \in K, \lambda \in K^*$,
    使得$A = \lambda \prod\limits_{i = 1}^n (x - \alpha_i)$.
\end{deff}

\begin{rqq}
    Définition \ref{def:scindé}是个算术概念.
\end{rqq}

\section{多项式的求导}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A = \sum\limits_{k=0}^n a_k x^k \in K[x]$.
    称$A' = \sum\limits_{k=1}^n k a_k x^{k-1} \in K[x]$为$A$的\textbf{导数(polynôme dérivé)}.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$K$为无限域,$A \in K[x]$,则
    \begin{enumerate}
        \item 若$\deg A > 0$,则$\deg A' = \deg A - 1$.
        \item $A \in K \iff A' = 0$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{rqq}
    $\mathbb{F}_p$中,$(x^p)' = 0$.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x], \lambda, \mu \in K$,则$(\lambda A + \mu B)' = \lambda A' + \mu B'$.
\end{prop}

\begin{rqq}
    ``求导''是一个群同态$\begin{array}[t]{ccc} K[x] & \to & K[x] \\ A & \mapsto & A' \end{array}$.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$,则$(AB)' = A'B + AB'$.
\end{prop}

\begin{deff}
    设$K$为域,$A \in K[x]$,记$A^{(1)} = A'$.对于$n \in \mathbb{N}^*$,
    称$(A^{(n-1)})'$为$A$的\textbf{$\boldsymbol{n}$阶导数(polynôme dérivé d’ordre $\boldsymbol{n}$)},记为$A^{(n)}$.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$K$为域,$A, B \in K[x], \lambda, \mu \in K, n \in \mathbb{N}$,
    则$$(\lambda A + \mu B)^{(n)} = \lambda A^{(n)} + \mu B^{(n)}$$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$K$为域,则$\begin{array}[t]{ccc} K[x] & \to & K[x] \\ A & \mapsto & A^{(n)} \end{array}$
    为$K$上的线性映射.
\end{prop}

\begin{thm}[Leibniz]\label{thm:leibniz}
    设$K$为域,$A, B \in K[x]$,则$$(AB)^{(n)} = \sum\limits_{k=0}^n \binom{n}{k} A^{(k)} B^{(n-k)}$$.
\end{thm}

\begin{thm}[Taylor]
    设$K$为域,$A \in K[x], \alpha \in K$,则$$A = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \dfrac{A^{(k)}(\alpha)}{k!} (x - \alpha)^k$$
\end{thm}

\begin{prop}
    设$K$为无限域,$A \in K[x] \setminus K, \alpha \in K, m \in \mathbb{N}^*$.若$\alpha$为$A$的$m$重根,
    则$\alpha$为$A'$的$m-1$重根.
\end{prop}

\begin{cor}
    设$K$为无限域,$A \in K[x] \setminus K, \alpha \in K$,则$\alpha$为$A$的重根当且仅当$A(\alpha) = A'(\alpha) = 0$.
\end{cor}

\begin{prop}
    设$K$为无限域,$A \in K[x] \setminus K, \alpha \in K, m \in \mathbb{N}^*$,
    则$\alpha$为$A$的$m$重根$\iff A(\alpha) = A'(\alpha) = A''(\alpha) = \cdots = A^{(m-1)}(\alpha) = 0 \text{且} A^{(m)}(\alpha) \neq 0$.
\end{prop}

\section{$\mathbb{C}[x]$和$\mathbb{R}[x]$中的分解}

\begin{thm}[d'Alembert]
    $\mathbb{C}[x] \setminus \mathbb{C}$中的多项式至少有一个根.
\end{thm}

\begin{rqq}
    因此称$\mathbb{C}$为\textbf{代数闭}的.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$A \in \mathbb{C}[x] \setminus \mathbb{C}$,则有分裂
    $A = \lambda \prod\limits_{k = 1}^n (x - \alpha_k)$,其中$\alpha_k, \lambda \in \mathbb{C}$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$A, P \in \mathbb{C}[x] \setminus \mathbb{C}, \alpha_1, \alpha_2, \cdots, \alpha_n \in \mathbb{C}, r_1, r_2, \cdots, r_n \in \mathbb{N}^*$,
    $\alpha_k \in \mathbb{C}$为$A$的$r_k$重根.则$A \mid P$当且仅当$\alpha_k$为$P$的根且重数不低于$r_k$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$A \in \mathbb{R}[x] \setminus \mathbb{R}$,则有分裂
    $A = \lambda \prod\limits_{i = 1}^m (x - \alpha_i) \prod\limits_{j = 1}^n (x^2 + \beta_j x + \gamma_j)$,
    其中$\alpha_i, \beta_j, \gamma_j, \lambda \in \mathbb{R}, \beta_j^2 - 4 \gamma_j < 0$.
\end{prop}

\section{K[x]上的算术}

记多项式$A$的因式的全体为$\mathcal{D}(A)$.

\begin{deff}
    设$A, B \in K[x]^*$,称$A$与$B$的最高次数的公因式为$A, B$的\textbf{PGCD}.
\end{deff}

\begin{rqq}
    若$D$为$A, B$的PGCD,则$D \neq 0$且对任意$\lambda \in K^*$,$\lambda D$也是$A, B$的PGCD.
\end{rqq}

\begin{lem}
    设$A, B, Q, R \in K[x]$满足$A = BQ + R$,
    则$\mathcal{D}(A) \cup \mathcal{D}(B) = \mathcal{D}(B) \cup \mathcal{D}(R)$.
\end{lem}

\begin{prop}
    设$A, B \in K[x]^*$,$D$为$A, B$的PGCD,则$\mathcal{D}(A) \cap \mathcal{D}(B) = \mathcal{D}(D)$.
\end{prop}

\begin{thm}\label{thm:pgcd_existence}
    设$A, B \in K[x]^*$,则存在唯一首一多项式$D$使得$\mathcal{D}(D) = \mathcal{D}(A) \cap \mathcal{D}(B)$.
\end{thm}

\begin{deff}
    称Théorème \ref{thm:pgcd_existence}中的多项式$D$为$A, B$的\textbf{最大公因式(le PGCD)},记为$(A, B)$.
\end{deff}

\begin{rqq}
    设$A, B, Q, R \in K[x], B \neq 0$,则$(A, B) = (B, R)$.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    设$D$为$A, B$在$\mathbb{R}[x]$中的最大公因式,则$D$也为$A, B$在$\mathbb{C}[x]$中的最大公因式.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    和整数中一样,$(A, B) = (B, A)$.
\end{rqq}

\begin{prop}
    设$A, B \in K[x]^*$,则存在$U, V \in K[x]$,使得$AU + BV = (A, B)$.
\end{prop}

\begin{rqq}
    $(U, V)$称为$(A, B)$的一对\textbf{Bézout系数(couple de coefficients de Bézout)}
\end{rqq}

\begin{rqq}
    Bézout系数不是唯一的.若$(U_0, V_0)$为$(A, B)$的一对Bézout系数,
    则$(U_0 + QB, V_0 - QA)$也为$(A, B)$的一对Bézout系数.
\end{rqq}

\begin{deff}
    设$A, B \in K[x]^*$,称$A, B$\textbf{互素(premiers entre eux)},若$(A, B) = 1$.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$A, B \in K[x]^*$,则$A, B$互素当且仅当存在$U, V \in K[x]$,使得$AU + BV = 1$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$A, B \in K[x]^*, D = (A, B)$,则存在$A_1, B_1 \in K[x], A = DA_1, B = DB_1, (A_1, B_1) = 1$.
\end{prop}

\begin{prop}
    设$A, B, C \in K[x]^*$.若$(A, B) = 1, (A, C) = 1$,则$(A, BC) = 1$.
\end{prop}

\begin{cor}
    设$A, B \in K[x]^*$.若$(A, B) = 1$,则$\forall m, n \in \mathbb{N}^*, (A^m, B^n) = 1$.
\end{cor}

\begin{prop}\label{prop:pgcd_n_existence}
    设$A_1, A_2, \cdots, A_n \in K[x]^*$,
    则存在唯一首一多项式$D$使得$\mathcal{D}(D) = \bigcap_{i=1}^n \mathcal{D}(A_i)$.
\end{prop}

\begin{deff}
    称Proposition \ref{prop:pgcd_n_existence}中的多项式$D$为$A_1, A_2, \cdots, A_n$的\textbf{最大公因式(le PGCD)},记为$(A_1, A_2, \cdots, A_n)$.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$A_1, A_2, \cdots, A_n \in K[x]^*$,则存在$U_1, U_2, \cdots, U_n \in K[x]$,
    使得$A_1U_1 + A_2U_2 + \cdots + A_nU_n = (A_1, A_2, \cdots, A_n)$.
\end{prop}

\begin{rqq}
    当$n = 1$时,$D = \lambda^{-1} A$,其中$\lambda$为$A$的首项系数.
\end{rqq}

\begin{deff}
    设$A_1, A_2, \cdots, A_n \in K[x]^*$,
    称$A_1, A_2, \cdots, A_n$\textbf{互素(premiers entre eux dans leur ensemble)},
    若$(A_1, A_2, \cdots, A_n) = 1$.
\end{deff}

\begin{deff}
    设$A_1, A_2, \cdots, A_n \in K[x]^*$,
    称$A_1, A_2, \cdots, A_n$\textbf{两两互素(premiers entre eux deux à deux)},
    若$\forall i, j \in \{ 1, 2, \cdots, n \}, (A_i, A_j) = 1$.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$A_1, A_2, \cdots, A_n \in K[x]^*$,则$A_1, A_2, \cdots, A_n$互素当且仅当存在$U_1, U_2, \cdots, U_n \in K[x]$,
    使得$A_1U_1 + A_2U_2 + \cdots + A_nU_n = 1$.
\end{prop}

\begin{deff}
    设$A, B \in K[x]^*$,称$A$与$B$的最低次数的公倍式为$A, B$的\textbf{PPCM}.
\end{deff}

\begin{prop}
    设$A, B \in K[x]^*$,$M$为$A, B$的PPCM,则$$\forall P \in K[x], (A \mid P \text{且} B \mid P) \iff  M \mid P$$.
\end{prop}

\begin{thm}\label{thm:ppcm_existence}
    设$A, B \in K[x]^*$,则存在唯一首一多项式$M$使得$$\forall P \in K[x], (A \mid P \text{且} B \mid P) \iff  M \mid P$$.
\end{thm}

\begin{deff}
    称Théorème \ref{thm:ppcm_existence}中的多项式$M$为$A, B$的\textbf{最小公倍式(le PPCM)},记为$[A, B]$.
\end{deff}

\begin{thm}
    设$A, B, C \in K[x]^*$.若$A \mid BC, (A, B) = 1$,则$A \mid C$.
\end{thm}

\begin{proof}
    利用Bézout定理即可.
\end{proof}

\begin{prop}
    设$A, B \in K[x]^*$.
    \begin{enumerate}
        \item 若$(A, B) = 1$,则$[A, B]$与$AB$相伴.
        \item 进一步地,$AB$与$(A, B)[A, B]$相伴.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{deff}
    设$P \in K[x]$,称$P$为\textbf{不可约多项式(polynôme irréductible)},
    若$\deg P > 1$且$P$的因子为$K^*$中元素以及与$P$相伴的多项式.
\end{deff}

\begin{prop}
    一个不可约多项式与所有不被它整除的多项式互素.
\end{prop}

\begin{prop}
    $\mathbb{C}[x]$中的不可约多项式为一次多项式.
\end{prop}

\begin{prop}
    $\mathbb{R}[x]$中的不可约多项式为
    \begin{itemize}
        \item 一次多项式.
        \item 二次多项式且判别式为负.
    \end{itemize}
\end{prop}

\begin{thm}
    $K[x]$中的非常数多项式都是$K^*$中元素与$K[x]$中首一不可约多项式的乘积.其写法在不考虑因式顺序时是唯一的.
\end{thm}

\begin{rqq}
    设$A \in K[x] \setminus K$,则$A = \lambda A_1^{\alpha_1} A_2^{\alpha_2} \cdots A_n^{\alpha_n}$,
    其中$\lambda \in K^*, A_i \in K[x] \text{首一}, \alpha \in \mathbb{N}^*$.
\end{rqq}

\begin{rqq}
    在之前的写法中,甚至可以接受某些$P_i$不是$A$的因式,只要其对应的指数$\alpha_i = 0$.
    因此,一个非零常数多项式也可以写成这种形式.
\end{rqq}